\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\lstset{
	language=Matlab,
	aboveskip=3mm,
	belowskip=3mm,
	showstringspaces=false,
	columns=flexible,
	basicstyle={\small\ttfamily},
	numbers=none,
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
	tabsize=3
}
\setlength\columnsep{30pt}
\begin{document}
	
	\title{Tugas 3 Analisis Numerik}
	\author{Harlan H., Lowell H. S., Melkisedek B. S.}
	\date{April 25, 2019}
	\maketitle
	\pagenumbering{gobble}
	
	\begin{multicols}{2}
		\section{Introduction}
		Optimisasi adalah pemilihan elemen terbaik dari beberapa alternatif yang tersedia berdasarkan formula matematika. Permasalahan optimisasi biasanya memiliki tiga elemen dasar, yaitu jumlah numerik tunggal, atau fungsi objektif, yang harus dimaksimalkan atau diminimalkan, kumpulan variabel yang dapat kita kontrol, dan constraint, yang merupakan batasan pada nilai yang dapat diambil oleh variabel.\\\\
		Pada tugas ini, akan diimplementasi beberapa metode optimisasi. Metode tersebut adalah Newton, Steepest Descent dan Quasi-Newton SR 1. Setiap implementasi akan diuji menggunakan fungsi \textit{benchmarking} yaitu \textit{Ackley Function}. Setelah itu akan diterapkan pada permasalahan aplikatif yaitu potensial \textit{Lennard-Jones}.
		\section{Content}
		\subsection{Implementasi Metode Optimisasi}
		\subsubsection{Metode Newton}
		Berikut adalah implementasi dari metode optimisasi Newton,
		\begin{lstlisting}
function [output, x_history] = newton(f, vars, TOL, xk, grad_f, hessian_f, max_iter)

	n = length(vars);
	if nargin == 2
		TOL = 1e-8;
		xk = zeros(n, 1);
	elseif nargin == 3
		xk = zeros(n, 1);
	end
	x_history = [];
	
	if nargin < 5
		sym_grad_f = gradient(f, vars);
		sym_hessian_f = jacobian(sym_grad_f, vars);
		grad_f = function_handle(sym_grad_f);
		hessian_f = function_handle(sym_hessian_f);
		max_iter = 25;
	end
	
	inputs = num2cell(xk);
	while norm(grad_f(inputs{:})) >= TOL && max_iter > 0
		x_history = [x_history xk];
		H = hessian_f(inputs{:});
		b = grad_f(inputs{:});
		s = H \ b;
		xk = xk - s;
		inputs = num2cell(xk);
		max_iter = max_iter - 1;
	end 
	
	output = xk; 
	x_history = [x_history xk];
end
		\end{lstlisting}
		Fungsi di atas menerima sebuah fungsi \textit{symbolic} yaitu fungsi $f$. Kemudian dihitung fungsi turunan pertama  $\nabla f$ dan fungsi Hessian $H_{f}$ berdasarkan variabel yang diberikan (\textit{vars}). Dapat juga memberikan $TOL$, $x_{0}$ dan juga iterasi maksimum serta fungsi \textit{symbolic} turunan pertama dan Hessian (mempermudah percobaan pada aktivitas 3).\\\\ 
		Fungsi \textit{symbolic} akan diubah ke dalam fungsi anonim. Vektor $\vec{x_{k}}$ merupakan nilai dari setiap variabel pada fungsi yang dioptimasi. Misalkan fungsi memiliki 2 variabel $x = 2$ dan $y = 3$ maka contoh dari $\vec{x_{k}}$ adalah $[2\;3]^{T}$. Pemanggilan fungsi \textbf{num2cell} bertujuan agar $\vec{x_{k}}$ dapat menjadi input pada fungsi anonim. Perubahan $\vec{x_{k}}$ akan disimpan (pada x\_history) untuk visualisasi.
		
		\subsubsection{Metode Steepest Descent}
		Berikut adalah implementasi dari metode optimisasi Steepest Descent, (implementasi dipersingkat serupa seperti metode sebelumnya, terkait pengecekan parameter yang diberikan) 
		\begin{lstlisting}
function [output, x_history] = steepest_descent(f, vars, TOL, xk)

	% ... implementasi dipersingkat ...

	max_iter = 25;
	inputs = num2cell(xk);
	while norm(grad_f(inputs{:})) >= TOL && max_iter > 0
		x_history = [x_history xk];
		pk = -grad_f(inputs{:});
		alpha = armijo(f, grad_f, pk, xk);
		
		xk = xk + alpha .* pk;
		inputs = num2cell(xk);
		max_iter = max_iter - 1;
	end 
	
	output = xk; 
	x_history = [x_history xk];
end
		\end{lstlisting}
		Fungsi di atas mirip dengan fungsi metode sebelumnya, hanya saja pada fungsi di atas hanya membutuhkan fungsi $f$ dan fungsi turunan pertama saja. Selain itu, terdapat $\alpha$ sebagai pengubah nilai $\vec{x_{k}}$. Nilai dari $\alpha$ diperoleh dari algoritma \textit{Armijo Backtracking Line Search}, implementasinya sebagai berikut,
		\begin{lstlisting}
function alpha = armijo(f, grad_f, pk, xk)
	alpha = 1;
	l = 0;
	a = f(num2cell(xk + alpha .* pk){:});
	b = f(num2cell(xk){:}) + 0.1 * alpha * grad_f(num2cell(xk){:})' * pk;
	while (a > b)
		alpha = 0.5 * alpha;
		l = l + 1;
		a = f(num2cell(xk + alpha .* pk){:});
		b = f(num2cell(xk){:}) + 0.1 * alpha * grad_f(num2cell(xk){:})' * pk;
	end
end
		\end{lstlisting}
		\subsubsection{Metode Quasi-Newton SR-1}
		Berikut adalah implementasi dari metode optimisasi Quasi-Newton SR-1, (implementasi dipersingkat sama seperti metode sebelumnya) 
		\begin{lstlisting}
function [output, x_history] = quasi_newton(f, vars, TOL, xk)

	% ... implementasi dipersingkat ...

	max_iter = 25;
	inputs = num2cell(xk);
	while norm(grad_f(inputs{:})) >= TOL && max_iter > 0
		x_history = [x_history xk];
		pk = -B * grad_f(inputs{:});
		alpha = armijo(f, grad_f, pk, xk);
		
		next_xk = xk + alpha * pk;
		delta = next_xk - xk;
		gamma = grad_f(num2cell(next_xk){:}) - grad_f(num2cell(xk){:});
		
		temp = delta - B * gamma;
		numerator = temp * temp';
		denominator = temp' * gamma;
		
		if denominator > eps(0)
			B = B + numerator/denominator;
		else
			B = B;
		end
		
		xk = next_xk;
		inputs = num2cell(xk);
		max_iter = max_iter - 1;
	end 
	
	output = xk; 
	x_history = [x_history xk];
end
		\end{lstlisting}
		Implementasi mirip dengan metode Steepest Descent dari segi parameter masukan. Perbedaan terletak pada penggunaan matriks $B$ yang memiliki nilai awal matriks $I$ dengan ukuran $n\times n$ ($n$ adalah banyak variabel fungsi).
		\subsection{Eksperimen Teoritis : Optimisasi \textit{Ackley Function}}
		Pada eksperimen ini dibandingkan ketiga metode optimisasi yang sudah diimplementasikan. Percobaan dilakukan menggunakan fungsi \textit{Ackley} yang memiliki formula,
		$f(x) = -20\exp(-0.2\sqrt{\frac{1}{d}\sum_{i=1}^{d}x_{i}^{2}}) - \exp(\frac{1}{d}\sum_{i=1}^{d}cos(2x_{i}\pi)) + 20 + \exp(1)$\\\\
		Untuk $d = 2$ visualisasi sebagai berikut,\\
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../plot_3d.png}\\
		Global minimum tidak bisa didapatkan ($\vec{x_{0}} \ne \vec{0}$) menggunakan ketiga metode karena kriteria berhenti iterasi adalah $||\nabla f||_{2}$. Untuk interval -0.0001 sampai 0.0001 dengan \textit{increment} sebesar 0.00001, grafik dari $||\nabla f||_{2}$ adalah,
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../norm.png}\\
		Terlihat bahwa $||\nabla f||_{2}$ tidak mendekati 0 melainkan mendekati nilai 2. Pada area sekitar $\vec{x} = \vec{0}$, nilai $||\nabla f||_{2}$ tak terdefinisi. Percobaan ini dilakukan pada fungsi \textit{Ackley} dengan $d = 2$.
		\subsubsection{Percobaan metode Newton}
		Percobaan dilakukan dengan menggunakan $TOL = 10^{-3}$ dan nilai tebakan awal adalah 3 untuk setiap variabel.
		\begin{center}
			\renewcommand{\arraystretch}{1.2} % Default value: 1
			\begin{tabular}{c|c}
				\textbf{$d$} & \textbf{\textit{\textit{time elapsed}}(\textit{s})} \\
				\hline
				2  & 0.83179\\
				8  & 35.3800\\
				32 & \textit{time limit exceeded}\\
			\end{tabular}
		\end{center}
		Untuk $d = 2$ dan $d = 8$, konvergen ke $2.9792$ untuk setiap variabel.
		\subsubsection{Percobaan metode Steepest Descent}
		Percobaan dilakukan dengan menggunakan $TOL = 10^{-3}$ dan nilai tebakan awal adalah 3 untuk setiap variabel dengan waktu
		\begin{center}
			\renewcommand{\arraystretch}{1.2} % Default value: 1
			\begin{tabular}{c|c}
				\textbf{$d$} & \textbf{\textit{\textit{time elapsed}}(\textit{s})} \\
				\hline
				2  & 0.38686\\
				8  & 2.3238\\
				32 & 43.510\\
			\end{tabular}
		\end{center}
		Untuk $d = 2$, konvergen ke $1.9744$ untuk setiap variabel.
		Untuk $d = 8$, konvergen ke $2.9792$ untuk setiap variabel.
		Untuk $d = 32$, konvergen ke $2.9792$ untuk setiap variabel.
		\subsubsection{Percobaan metode Quasi-Newton SR 1}
		Percobaan dilakukan dengan menggunakan $TOL = 10^{-3}$ dan nilai tebakan awal adalah 3 untuk setiap variabel dengan waktu
		\begin{center}
			\renewcommand{\arraystretch}{1.2} % Default value: 1
			\begin{tabular}{c|c}
				\textbf{$d$} & \textbf{\textit{\textit{time elapsed}}(\textit{s})} \\
				\hline
				2  & 0.46402\\
				8  & 2.1492\\
				32 & 43.281\\
			\end{tabular}
		\end{center}
		Untuk $d = 2$, konvergen ke $1.9744$ untuk setiap variabel.
		Untuk $d = 8$, konvergen ke $2.9792$ untuk setiap variabel.
		Untuk $d = 32$, konvergen ke $2.9792$ untuk setiap variabel.
		\subsection{Eksperimen Aplikatif : Energi Potensial \textit{Lennard-Jones}}
		Fungsi sederhana yang digunakan untuk mendeskripsikan energi potensial antara dua buah atom, diajukan pada tahun 1924, adalah fungsi potensial \textit{Lennard-Jones},
		$$U(r) = 4\epsilon\Big(\Big(\frac{\sigma}{r}\Big)^{12} - \Big(\frac{\sigma}{r}\Big)^{6}\Big)$$
		di mana $r > 0$ adalah jarak kedua atom dan $\epsilon$ maupun $r$ tergantung pada jenis atom yang berkaitan. Untuk mendapatkan $r_{min}$,
		$$U(r) = 4\epsilon\Big(\sigma^{12}{r}^{-12} - \sigma^{6}{r}^{-6}\Big)$$
		$$\frac{dU}{dr} = 4\epsilon\Big(-12\sigma^{12}{r}^{-13} + 6\sigma^{6}{r}^{-7}\Big)$$
		Saat minimum $\frac{dU}{dr} = 0$, sehingga
		$$0 = 4\epsilon\Big(-12\sigma^{12}{r}^{-13} + 6\sigma^{6}{r}^{-7}\Big)$$
		$$0 = \Big(-12\sigma^{12}{r}^{-13} + 6\sigma^{6}{r}^{-7}\Big)$$
		$$12\sigma^{12}{r}^{-13} = 6\sigma^{6}{r}^{-7}$$
		$$2\sigma^{12}\sigma^{-6} = {r}^{13}{r}^{-7}$$
		$$2\sigma^{6} = {r}^{6}$$
		$$r = \sigma\sqrt[\leftroot{-2}\uproot{2}6]{2}$$
		\newcommand{\rmin}{\sigma\sqrt[\leftroot{-2}\uproot{2}6]{2}}
		Didapat bahwa $r_{min} = \rmin$, sehingga $U(r_{min})$ adalah,
		$$U(r_{min}) = 4\epsilon\Big(\Big(\frac{\sigma}{\rmin}\Big)^{12} - \Big(\frac{\sigma}{\rmin}\Big)^{6}\Big)$$
		$$U(r_{min}) = 4\epsilon\Big(\Big(\frac{1}{2^{2}}\Big) - \Big(\frac{1}{2}\Big)\Big)$$
		$$U(r_{min}) = 4\epsilon\Big(-\frac{1}{4}\Big)$$
		$$U(r_{min}) = -\epsilon$$
		Didapat $E_{min} = U_{min} = -\epsilon$, sehingga $U$ dapat ditulis sebagai,
		$$U(r) = -E_{min}\Big(\Big(\frac{r_{min}}{r}\Big)^{12} - 2\Big(\frac{r_{min}}{r}\Big)^{6}\Big)$$
		$$U(r) = -(-\epsilon)\Big(\Big(\frac{\rmin}{r}\Big)^{12} - 2\Big(\frac{\rmin}{r}\Big)^{6}\Big)$$
		$$U(r) = \epsilon\Big(4\Big(\frac{\sigma}{r}\Big)^{12} - 2\times2\Big(\frac{\sigma}{r}\Big)^{6}\Big)$$
		$$U(r) = \epsilon\Big(4\Big(\frac{\sigma}{r}\Big)^{12} - 4\Big(\frac{\sigma}{r}\Big)^{6}\Big)$$
		$$U(r) = 4\epsilon\Big(\Big(\frac{\sigma}{r}\Big)^{12} - \Big(\frac{\sigma}{r}\Big)^{6}\Big)$$\\
		Melakukan \textit{scaling} pada permasalahan dengan mengasumsikan $E_{min} = -1$, $r_{min} = 1$ sehingga sekarang fungsi potensial Lennard-Jones untuk dua atom kita tuliskan sebagai
		$$U(r) = \frac{1}{r^{12}} - \frac{2}{r^{6}}$$
		Jarak antar kedua atom adalah,
		$$r_{ij} = \sqrt{(x_{i} - x_{j})^{2} + (y_{i} - y_{j})^{2} + (z_{i} - z_{j})^{2}}$$
		Sehingga untuk mengukur energi potensial Lennard-Jones setiap dua atom,
		$$U(atoms) = \sum_{i<j}^{}\Big(\frac{1}{r_{ij}^{12}} - \frac{2}{r_{ij}^{6}}\Big)$$
		Percobaan dilakukan untuk mencari posisi ekuilibrium sehingga didapat energi minimum antar 5 atom. Terdapat 5 atom yang memiliki variabel $x$, $y$ dan $z$ sehingga terdapat 15 variabel. Asumsi yang digunakan adalah atom pertama berada pada $(0,0,0)$ dan atom kedua pada $(0,0,z_{2})$. Tebakan awal yang digunakan adalah,
		\begin{center}
			\renewcommand{\arraystretch}{1.2} % Default value: 1
			\begin{tabular}{c|c|c|c}
				atom & \textbf{$x_{0}$} & \textbf{$y_{0}$} & \textbf{$z_{0}$} \\
				\hline
				1 & 0  & 0 & 0\\
				2 & 0  & 0 & 0.001\\
				3 & 0.005  & -0.9 & 0.41\\
				4 & -0.1  & 0.3 & -0.051\\
				5 & 0.1  & 0.2 & 0.002\\
			\end{tabular}
		\end{center}
		Menggunakan metode Newton sebagai optimisasi, didapat perubahan posisi setiap atom sebagai berikut, (terurut dari atom 1 hingga 5),
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../images/atom_1.png}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../images/atom_2.png}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../images/atom_3.png}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../images/atom_4.png}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../images/atom_5.png}
		Hasil akhir posisi ekuilibrium dengan $E_{min} = -8.1979$ adalah,
		\begin{center}
			\renewcommand{\arraystretch}{1.2} % Default value: 1
			\begin{tabular}{c|c|c|c}
				atom & \textbf{$x_{0}$} & \textbf{$y_{0}$} & \textbf{$z_{0}$} \\
				\hline
				1 & 0.036476  & -0.182556 & -0.422980\\
				2 & 0.036476  & -0.182556 & 0.583742\\
				3 & 0.325369  & -0.990439 & 0.080381\\
				4 & -0.670711  & 0.307262 & 0.080381\\
				5 & 0.272715  & 0.644624 & 0.080381\\
			\end{tabular}
		\end{center}
		Visualisasi posisi kelima atom dengan posisi ekuilibrium\\
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../images/atom_final.png}
		Namun, saat dilakukan tes menggunakan matriks Hessian (dengan koordinat ekuilibrium) tidak didapat bahwa hasilnya merupakan minimum lokal. Selain itu, diketahui pula bahwa determinan dari matriks Hessian ekuilibrium adalah $9.2551\times10^{-50} \approx 0$ sehingga menyebabkan \textit{second derivative test} menggunakan Hessian \textit{inconclusive}.\\\\
		Berikut contoh posisi ([$x_{1}$...$x_{5}$$y_{1}$...$y_{5}$$z_{1}$...$z_{5}$]) yang tidak konvergen ke maksimum lokal 
		[
		0.055933
		0.697022
		0.404804
		0.211597
		0.060902
		0.530151
		0.298059
		0.124004
		0.249498
		0.801717
		0.347572
		0.640479
		0.832793
		0.242939
		0.684015
		]
		dengan $E_{min} = -2$ dan 
		[
		0.164272
		0.927550
		0.297731
		0.194694
		0.285378
		0.613335
		0.194776
		0.097974
		0.087429
		0.324509
		0.894549
		0.503789
		0.170912
		0.057905
		0.027184
		] 
		dengan $E_{min} = -3$.
		\section{Conclusion}
		Kompleksitas metode Newton tinggi, terlihat pada percobaan optimisasi fungsi \textit{Ackley} untuk $d = 32$ melewati batas waktu (lebih dari 2 menit). Hal ini karena dibutuhkan waktu untuk mencari fungsi Hessian serta mencari solusi dari $H s = b$. Metode Steepest Descent dan Quasi-Newton SR 1 digunakan karena masalah kompleksitas pada metode Newton yang tinggi. Kedua metode ini tidak memerlukan fungsi Hessian secara eksplisit. Minimum global pada optimisasi fungsi \textit{Ackley} tidak ditemukan karena $||\nabla f||_{2}$ pada saat mendekati $0$ tidak terdefinisi.\\\\
		Eksperimen aplikatif terhadap permasalahan energi potensial \textit{Lennard-Jones}, optimisasi dilakukan menggunakan metode Newton. Energi paling minimum yang didapatkan adalah $E_{min} = -8.1979$. Pengujian menggunakan fungsi Hessian (matriks) terhadap posisi kelima atom yang menghasilkan $E_{min}$ gagal menunjukkan lokal minimum. Hal ini disebabkan determinan Hessian adalah 0 sehingga menunjukkan sebuah \textit{degenerative critical point}.
		\section{References}
		\url{https://www.math.upenn.edu/~kazdan/312F12/Notes/max-min-notesJan09/max-min.pdf}\\
		\url{http://doye.chem.ox.ac.uk/jon/structures/LJ/tables.150.html}\\
		\url{http://www.chm.bris.ac.uk/~paulmay/misc/1s/sumexm2006.pdf}
	\end{multicols}
	
\end{document}